\addcontentsline{toc}{section}{\textbf{Röportaj} \\ Evren Ergeç}
\vspace*{15px}
\begin{center}
\section*{{\Large Röportaj \\ \vspace*{10pt} {\normalsize Evren Ergeç, Toplum Gönüllüleri Uluslararası İlişkiler direktörü}}}
\end{center}

\pagestyle{fancy}
\lhead{\textbf{\small Evren Ergeç, Toplum Gönüllüleri Uluslararası İlişkiler}}
\vspace*{15px}
 
\textit{Toplum Gönüllüleri vakfı (TOG) emektarı Evren Ergeç'le gençlik alanındaki deneyimlerini paylaştık. Gönül isterdi ki Evren gençlerin örgütlenmesi üzerine yazdıklarını geliştirip gönderebilseydi ama zamanı el vermedi. Sahada çalışmanın zorluklarını çekenler bilir. Onu da ılık bir Mayıs günü laptop'unun başında, e-posta aracılığıyla ilettiğimiz sorularla yakaladık...}

\textbf{Aslı:} Sence Türkiye'de bir gençlik alanından söz etmek mümkün mü? Bu alandaki kişisel çalışmalarından söz eder misin bize...

\textbf{Evren:} Gençler olduğu sürece gençlik alanı da olacak haliyle, bir de benim gibi varoluşunun nedenlerinden biri gençlerle ilişki olunca bu alan daha da anlamlı hale geliyor. ``Gençlik alanı'' içinde bir gençlik çalışanı olarak yaşantımı sürdürüyorum. Dolayısıyla alanı ben de anlamlı hale getiriyor, gerçekleştiriyorum. Gençlik alanını var eden – gencin ilişki kurduğu her birim – aktörlere baktığımda da şu üç yaklaşımı görüyorum : gençler adına, gençler için,  gençlerle birlikte.. Bu ister bir üniversite olsun, ister bir gençlik merkezi isterse de bir şehir, gencin kurduğu ilişkiler toplamı bu alanı var ediyor.  Bu alan içinde gençler ya araçsallaştırılıyor, kimliksizleştiriliyor ya da görünür kılınmaya, özneleştirilmeye çalışılıyor.  Ben gençleri görünür kılmak için 2003 yılından bu yana bir gençlik sivil toplum kuruluşu olan Toplum Gönüllüleri Vakfı'nda (TOG) çalışıyorum. Bir yandan tek taraflı bir anlamlandırmadan değil, gençlerin dolayısıyla gençlik alanının beni anlamlı hale getiriyor olmasının keyfini yaşıyorum. 

\textbf{Aslı:} TOG'da oldukça uzun süredir önemli görevler üstlendin. Kurumsal bir yapıda çalışmanın iyi / kötü yanları neler olabilir?

\textbf{Evren:} Kurumsallaşma süre içinde ``zamanın ruhuna'' göre kabuk değiştirmez, gerçekleştirdiği hizmetlere renk katmaz, çeşitlendirmez, yeni hizmetler üretmez, yeni, farklı insanları işin içine katmaz ise hantallaşır. Bu hantallaşma da kurumsal yapıların en büyük sorunudur. Çevremizde hantallaşmış dolayısıyla içine kapanmış bir sürü kurumsal yapı mevcut. TOG bir gençlik sivil toplum kuruluşu olarak kar amacı güden kurumsal yapılardan organizasyon yapısı olarak farklılık göstermiyor. Departmanlar, departman yöneticileri, departman çalışanları hedeflerini, Yönetim Kurulu tarafından onaylanmış hedeflerini gerçekleştirmek doğrultusunda çalışmalarını sürdürüyor. Tabi her kurumda olduğu gibi kendine özgü bir dil oluşuyor zaman içinde, bu dilin cazibesine de kapılmamak gerekiyor.  Dilin cazibesine de kapılmak tutsaklık yaratır. Hele bir de hizmet verdiği kitle oldukça dinamik bir kitleyse. Dolayısıyla dinamizm, akışkanlık, değişimde süreklilik, çalışanların kendilerini gerçekleştiriyor olması için alan yaratma tüm bunlar iyi yanlar kurumsallık için.   

\textbf{Aslı:} Türkiye'de gençlik alanında çalışan sivil toplum kuruluşlarının temel sorunsalı nedir?

\textbf{Evren:} Türkiye'de gençlik alanında çalışan sivil toplum kuruluşlarının temel iki sorunsalı var. Birlikte çalışmaya pek yanaşmıyorlar; herkesin kendi gündemi bulunuyor, bu gündemde boğulup gidiliyor. Ortak gündemde yol alma konusunda başarısızlar. Ortak gündem ya da gündemler de çalışılmayınca dağınık bir görüntü ortaya çıkıyor. Bir diğer nokta da gençlerin tüm kesimlerine ulaşılamıyor olması, bunun da birinci sorunsalla bağlantısı var zaten. 

\textbf{Aslı:} Türkiye'de gençlerin örgütlenmesinin önünde duran engeller var mı? Bu noktada ekonomik ve sınıfsal eşitsizlikler devreye giriyor mu?

\textbf{Evren:} Gençleri araç olarak gören zihniyet her dönemde olduğu gibi bu dönemde de yaşıyor. Aramızdalar. Bu araçsallaştırıcı zihniyet genci bir problem, korku unsuru olarak ele alır. Genç dediğimiz ``olmamış-pişmemiş özne'' yetişmemiştir daha, bir ara dönemdir bu dönem. Dikkat edilmelidir.  İşte en büyük engel, gençlerin örgütlenmesinin önündeki bu zihniyettir. Bunun daha yumuşak yaklaşımı ``benim istediklerimi, yaptıklarımı tekrar et, benzerini yap bakalım'' diyerek örgütlendirilen, örgüt içinde var edilen gençlerdir.  Burada bir çağrı değil ama bir buyurma söz konusudur. Bu ilişki biçimi gençlerden gençlere de olabilir. Genç pekala benzer zihniyetin taşıyıcısıdır da aynı zamanda.

Bu zihniyetin beslenmesinde ekonomik sınıfsal eşitsizlikler rol oynamaktadır muhakkak. Ancak sadece eşitsizlikler gençlerin örgütlenmesinin önünde bir engel teşkil etmiyor. Harekete geçen, örgütlenmeye çalışan bir grup gencin, birden fazla gencin bir amaç birlikteliği etrafında bir araya gelmesinin önünde ekonomik, sınıfsal eşitsizliklerdense bu eşitsizliklerin doğurduğu zihniyet yapıları durmaktadır.  

Bir yandan da örgütlenmeyi salt belli kalıp, çerçeveler içinde düşünenler var. Bugün yaşadığımız dönem bize şunu gösteriyor: gençlerin bizim bugün adını koymadığımız, koyamadığımız değişik biçimlerde örgütlenmeleri mümkün... Sadece sendika üyesi, sadece STK gönüllüsü olup gençler örgütlenmiyor çünkü hele parti üyesi olarak hiç örgütlenilmiyor. 


\textbf{Aslı:} TOG'da örgütlenmeyi kolaylaştıracak hangi yöntemleri kullanıyorsunuz?

\textbf{Evren:} Toplum Gönüllüleri hareketi içinde gençler projelerini hayata geçirmek için kendileri – genellikle üniversite kulübü biçiminde- örgütleniyorlar. Biz de gençlik çalışanları , gençlik eğitmenleri, Toplum Gönüllüsü gençlerle birlikte örgütün kapasitesini artırmak, sürdürülebilirliğini sağlamak adına yeni yollar arıyor, buluyor, uyguluyor, değerlendiriyoruz. Gençlerin örgütlenmeyi yaparak, yanılarak, yeniden yaparak oluşturması adına alan yaratmaya çalışıyoruz. 

\textbf{Aslı:} İnternet önem kazandıktan sonra sivil toplum çalışmalarında herhangi bir açılım sağlandı mı?

\textbf{Evren:} Mesai saatimin yüzde yetmişi – belki de daha fazlası- bilgisayarın değil ama internetin başında geçiriyor olmam sivil toplum çalışmaları için internetin öneminin arttığının bir göstergesi. Hem gençlik alanı, hem de ulusüstü, ulus aşırı biraradalıkların sağlanması internet – ağlararası- sayesinde gerçekleşebiliyor. Bugün gençlerin örgütlenmesinde de hem bir araç hem de bir amaç haline dönüşmüş durumda internet, bir çeşit örgütlenme ara yüzü gibi. Gençlerin örgütlenmesinin ``software''idir internet.

Toplum Gönüllüsü Gençler TOG gençlik örgütlenmelerinde uyguladıkları projelerinin raporlarını internet ortamında paylaşır, internet ortamında açık çağrılarla ulusal, uluslararası gençlik hareketliliğinin gerçekleştiği toplantılara ilk adımlar atılır. Internet bir çeşit dışlama da yaratmaya başladı. Kullananlar, kullanmayanlar, hakim olanlar hakim olmayanlar arasında. Eğer internete hakimseniz daha fazla ``katılımcı'' olabiliyorsunuz.

Facebook, yahoo ya da google gruplar gençlerin kendilerini sıklıkla var ettikleri web alanları. 2008 yılından 2009 yılına, yılın öncelikli temasını belirlerken gençler sanal ortamı temaların açıklanması, paylaşılması ve belirlenmesi sürecinde kullandılar. Katılımı, oylamayı sanal ortamda gerçekleştirdiler.    
 
\textbf{Aslı:} Gençlerin örgütlenmesiyle ilgili kaleme aldığın yazıda ulus aşırı ağlara temas etmişsin. Özellikle yerelden başlayarak, Türkiye'de bir gencin bu ağlara ulaşma serüvenini özetler misin bize...

\textbf{Evren:} ``Yurttaşların ördüğü ulus devletlerden, bireylerin ördüğü ulus-üstü örgütlenme biçimlerine, küresel inisiyatiflere, sanal oluşumlara gidişat, aslında örgütlenmenin başka türden gelişimler içinde olduğunun da göstergesi. ``  

Yukarıdaki bölüm daha önce bu konuda yazdığım bir makaleden alıntı... Aynı amaç doğrultusunda bir araya gelen gençler süreç içinde kendi amaç benzerlerini ülkeleri dışında da bulabiliyor. Bu tabii gençler arasında oldukça azınlık sayılabilecek bir düzeyde, eğer çok dilli bir eğitim sisteminin içinden geçmediyseniz, dünyada en çok konuşulan dillerden birisini bilmiyorsanız bir noktadan sonra kesintiye uğrayabiliyor yolculuğunuz. Ya da bu yolculukta inat ediyor genç ve dil problemini ortadan kaldırıyor. Yerel'den ulusala, ulusaldan uluslararasına bir dolaşıma giriveriyor. Hatta genellikle yerelden, uluslararasına geçiyor. Özellikle uluslararası gençlik değişim programları, projeleri bu açıdan oldukça önemli bir etki yaratıyor.

Bir de gençlik örgütlenmelerinin belirli amaçlar doğrultusunda bir araya geldiği uluslararası ağlar var. Bu ağlara üye olan gençlik sivil toplum kuruluşlarına da üyeyse kurumu, bu da genci kendi mağarasından çıkarıp başka mağarada ötekilerle çarpışmasına, bir araya getirmesine yol açıyor. Yerel duyarlılıktan, küresel duyarlılığa, dünya vatandaşlığına adım atılabilecek bir alan. Şimdilik oldukça yeni olsa da önümüzdeki dönemde ulus üstü yapıların artmasıyla zenginleşecek, çoğalacak.  


\textbf{Aslı:} Türkiye'de devlet-sivil toplum-yurttaş üçgeninde gençler nasıl tanımlanıyor? Kendilerini ifade edebilecekleri alanları yaratabiliyorlar mı? 

\textbf{Evren:} Devlet kendisinden bir varlık değil, ortada bir ``omnipresence'' yok. Devlet dediğimiz kurumlar, o kurumların içindeki insanların ürettiği toplamlar bütünü. O insanlar da ulus devletin yurttaşları. Ama onlar yani devleti üretenler çeşitli nedenlerle kendilerini bazı yurttaşlar adına harekete geçmek durumunda hissediyor. Harekete geçmek hizmet odaklı olsa bir sorun olmayacak, genellikle hizmetin ötesinde bir çeşit mikro toplum mühendisliklerle karşımıza çıkıyorlar. 

Benzer bir durum sivil toplum için geçerli. En kaba anlamıyla bireylerin bir amaç doğrultusunda örgütlenerek kurdukları yapılar da mikro toplum mühendisliğini ortaya koyuyor. Vizyon ve misyonu olan her örgüt toplumsal mühendisliğe girişir. Modernizmin parçalanmasını yaşıyoruz. Bu parçalılık çoklu bir ortamı ortaya koyuyor. Mesele de bu çoklu ortamda ilişkilerdeki açıklık, şeffaflık, karşılıklı anlayış.  İşte bu çoklu yapı içinde gençlik sivil toplum kuruluşlarının en büyük dertlerinden birisi gençleri görünür kılmak olmalı. Gençler var ve gençlerin ihtiyaçları var. Bu şeffaflık olur ise devlet-sivil toplum içindeki yurttaşlar içinde gençler var olacak.

Peki gençler, gençlerin önündeki ``zihniyet'' engellerine rağmen, inadına kendilerini ifade ediyorlar hem de modernizmi paramparça ederek bunu yapıyor, ezberleri bozabiliyorlar. Bu da bu üçgen içinde görünmeyen gençleri dönem dönem görünür kılıyor. Gençler yurttaş öncesi bir hal değil, onlar da yurttaş ama algı, yaklaşım henüz bu yönde değil maalesef. Mikro toplumsal mühendisliklerin gerilimi içinde onlar, yurttaş olmak için çeşitli yollarla endoktrinasyondan geçirilenler. 

\newpage

